\chapter{CONCLUSÃO}
\label{chp:conclusao}

\section{VISÃO GERAL}

Foi apresentada uma implementação de hardware do CES, um computador antes apenas simulado. Para  o desenvolvimento do computador foram utilizados conhecimentos das áreas de Circuitos Lógicos e Arquitetura de Computadores.

Alguns \emph{softwares} auxiliares foram desenvolvidos: um programa para disposição de Circuitos Integrados em \emph{protoboards}, programas para teste dos diversos módulos do hardware e um montador para a linguagem de montagem do CES. O desenvolvimento desses \emph{softwares} envolveu conhecimentos nas áreas de Programação, Estruturas de Dados e conceitos básicos da área de Compiladores.

No caso dos softwares de teste, foi utilizado o microcontrolador ATmega 2560 para testar os componentes lógicos do computador. Estes programas de testes empregaram conhecimentos de Programação de Microcontroladores, que são abordados em Sistemas Embutidos, e conceitos-chave de Teste de \emph{Software}, que foram adaptados para teste de \emph{hardware}.

\section{DIFICULDADES ENCONTRADAS}

A maior dificuldade encontrada durante o projeto foi a tendência dos fios utilizados na montagem a oxidar e a apresentar mau contato. Este problema é amplificado pelo fato de que as condições climáticas e atmosféricas comuns da região do laboratório tendem a acelerar a oxidação de metais. Lidamos parcialmente com esta adversidade utilizando pinos de metal soldados aos fios com extremidades em duas \emph{protoboards} diferentes. Como estes fios têm maior chance de serem movidos ao manusear o computador, é importante que estes tenham um contato firme e livre de maus contatos.

No início do projeto planejou-se implementar o computador com Circuitos Integrados da família \textbf{74HC}, pois estes empregam tecnologia CMOS. Ao buscar os componentes no mercado, nem todos estavam disponíveis nesta família, tendo que ser substituídos por CIs da família \textbf{74LS}. Como existe uma diferença nos níveis de tensão das duas famílias, muitos outros CIs tiveram que ser trocados por seus correspondentes na família \textbf{74LS}. Estas substituições resultaram em um consumo maior de energia do que o previsto inicialmente.

Outro problema relacionado com a disponibilidade de componentes no mercado ocorreu com as memórias RAM. Durante a compra dos materiais, as memórias foram encontradas somente em formato SMD. Para a montagem em \emph{protoboards} seriam necessárias memórias em formato DIP, e por isso uma placa que adaptasse um componente SMD para DIP foi desenvolvida. Esta placa passou por três revisões, mas todas elas encontraram problemas com mau contato e com falta de espaço na \emph{protoboard}. Por fim, este problema foi resolvido ao realizar mais uma busca por componentes, mas desta vez incluindo memórias usadas, retiradas de computadores antigos. Havia um risco de componentes usados apresentarem defeitos, logo foram comprados mais componentes do que o necessário.

\section{TRABALHOS FUTUROS}

\subsection{Interface de Entrada e Saída}

A especificação do CES, em \cite{url:CES} inclui dois endereços no final do espaço de endereçamento (\emph{0x3FFE} e \emph{0x3FFF}), que são reservados para a comunicação com interfaces de entrada e saída.

Neste trabalho esse espaço reservado foi expandido para as últimas 16 posições de memória. Idealizou-se utilizar 4 dessas posições para realizar a comunicação com uma USART Intel 8251, e as demais posições ficariam livres para acrescentar mais dispositivos de entrada e saída. Porém, não foi possível adicionar a USART ao computador devido a restrições de tempo.

Outra possibilidade seria a implementação de uma interface de entrada e saída por \emph{software}. Como as últimas posições de memória já estão reservadas e um decodificador já está disponível no circuito, o trabalho dessa implementação se concentraria em escrever rotinas para a implementação de algum protocolo de comunicação (por exemplo, o RS232).

\subsection{Placa de Circuito Impresso}

Embora tenhamos lidado com uma grande parte dos possíveis problemas com mau contato utilizando pinos de metal, ainda é possível que erros sejam causados por mau contato nos fios com as duas extremidades na mesma \emph{protoboard}. O tempo de vida dessa implementação do CES não pode ser garantido, visto que a oxidação dos contatos tende a aumentar com o tempo. Uma possível solução para este problema seria a criação de uma Placa de Circuito Impresso (PCB) baseada na implementação atual.

A criação de uma PCB conta com outras vantagens além de uma durabilidade maior. Por exemplo, pode-se utilizar componentes no formato SMD, o que implica uma diminuição considerável das dimensões físicas do computador. Além disso, como componentes da família \textbf{74HC} são mais facilmente encontrados em formato SMD, uma implementação puramente CMOS do CES é possível.

Outra vantagem em comparação com construções em \emph{protoboards} é que circuitos em PCBs possuem menos problemas com ruído, o que possibilitaria a utilização de \emph{clocks} maiores.

Como os diagramas esquemáticos da Unidade de Controle e da Decodificação de Endereços (que corresponde às Placas $3$ e $4$) foram desenvolvidos durante a implementação em uma ferramenta de CAD para circuitos eletrônicos, parte do trabalho necessário para a criação de uma PCB já foi realizada. Os diagramas das Placas $1$ e $2$ precisariam ser criados, assim como o \emph{design} da Placa de Circuito Impresso.

\section{OBSERVAÇÕES FINAIS}

A implementação do CES utilizando os elementos mais simples da lógica combinacional e sequencial permite que estudantes de Arquitetura de Computadores tenham um entendimento mais claro de como um computador é construído a partir de elementos lógicos. Muitas vezes uma barreira mental de abstração é criada, e a ligação entre os componentes de um computador e circuitos lógicos é perdida. Esperamos que a existência de uma implementação física do computador ajude a quebrar essa barreira.

Durante o desenvolvimento do computador, uma disciplina rigorosa de testes foi aplicada. Estes testes garantiram que falhas, tanto na montagem do circuito quanto nos componentes, fossem descobertas logo após a montagem de partes do circuito, com seus elementos isolados. A descoberta de falhas o mais cedo possível é muito importante, pois ao longo do tempo elas tendem a se propagar, e a causa raiz se torna cada vez mais difícil de encontrar. Este trabalho mostra que uma disciplina de testes é valiosa mesmo quando não relacionada ao Desenvolvimento de \emph{Software}.
